習主席知行合一

習主席知行合一
（專欄作家 古德明）

上月初，習近平值五四青年節，赴北京大學視察，口宣訓辭曰：「年輕一輩，須知行合一，建設中國特色社會主義。」但何謂知行合一，習近平語焉未詳，不以其行方其言，難知端的。

按二零一二年習近平初即位，主持中央政治局會議，頒佈八條規定，包括一「要輕車簡從，不安排群眾迎送，不鋪設迎賓地毯，減少交通管制，一般情況下不得封路」，二「要厲行節約」，三「個人不公開出版著作、講話單行本」，四「力戒空話、套話」。請看他是如何的知行合一。

第一，去年年中，習近平訪港三天，豪華車隊到處，封街鎖戶，保鑣重重，還出動直升機凌空護送。七月一日，他離港之前半小時，幾十名學生已奉命到機場，佇立紅地毯兩旁，準備送行。三伏驕陽之下，一學生暈倒，還有兩個也支持不住，軟癱地上，須攙扶離去。是之謂輕車簡從等等。

第二，今年三月二十六日，習近平宴北韓國主金正恩。新聞照片上，習、金身後各有侍宴者一名，手持醬瓶矮嘴茅台，兩瓶價值就是二百五十六萬元人民幣，甚麼金漿玉醴都難比其值。酒美如此，肴饌可知。是之謂厲行節約。

第三，習近平著作、講話單行本等陸續出版，如《習近平談治國理政》、《習近平總書記系列重要講話讀本》、《之江新語》等，擺滿姓黨書店。共軍還特別編印《習主席語錄》，封面紅彤彤，上有燙金習近平頭像，頗似《毛主席語錄》。是之謂「個人不公開出版著作」等等。

第四，三月二十日，習近平出席人大會議，致辭說要「統攬偉大鬥爭、偉大工程、偉大事業、偉大夢想」之類，洋洋五千言，「偉大」了整整三十二次，此外還有「始終革故鼎新」，「始終團結一心」，「始終心懷夢想」，「始終密切關注」，「始終願意盡最大努力」，「始終為人民」等等。是之謂「力戒空話、套話」。

唐太宗也力倡儉約。一年除夕，他盛飾宮掖，明燃燈燭，邀前朝隋煬帝遺孀蕭后觀賞，問比煬帝如何。蕭后說，煬帝以沉香木堆成幾十座小山，燃燒時，焰起數丈，香聞數十里，無油燈蠟燭的薰人煙氣：「陛下所施，實未見其華麗。

然亡國之事，亦願陛下遠之。」太宗「心服其盛」，對煬帝的奢華生活，頗為嚮往，但他自知檢點，儉約不改。後來唐玄宗親信高力士偶至太宗陵寢宮，找到一個梳箱，裏面有一柞木梳，一黑角篦，一草根刷子，不禁歎息說：「先帝隨身服用，惟留此物，將欲傳示孝孫，永存節儉。」舊中國明君之知行合一，顯然和習近平大有不同（《太平廣記》卷二三六、《高力士外傳》）。

當然，「知行合一」對習近平來說，無疑有另一個意思：他既知言不必顧行，即力行不顧其言之事，始終體現着一位偉大領袖知行合一的偉大精神。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
上一則
一地兩檢不止一場鬧劇 (郭家麒)

下一則
下一則
民主埋葬專制之爭 (羅宇)